\documentclass[a4paper]{article}
\usepackage{sty/compagniearcdammard}


\title{Fiche de Séance\\La Posture - Les Épaules}

\author{\textbf{Compagnie d'Arc de Dammard}\\ \scriptsize Olivier Lenoir $<$\href{mailto:compagnie.dammard@free.fr}{compagnie.dammard@free.fr}$>$}

\date{16 novembre 2016}

\begin{document}
\maketitle

\begin{abstract}

\section*{Objectifs généraux}
\begin{description}
    \item[Thème : ] La posture - Les Épaules
    \item[Temps : ] 2h00
    \item[Nombre d'archers : ] 5
    \item[Outils : ] Miroir, élastique
    \item[Public : ] Tous les archers quelque soit l'arme
    \item[Prérequis : ] La Posture - Bassin et Membres Inférieurs
\end{description}

L'objectif de la posture est de faciliter la précision des tirs, ainsi que leur reproductibilité. Cet objectif sera atteint en adoptant des positions des plus stables.

L'objectif de la posture et des placements est de faciliter la précision des tirs ainsi que leur reproductibilité.


\subsection*{Les épaules}
Les épaules doivent être maintenues dans une position basse tout au long du geste. La ligne d'épaule doit être perpendiculaire à la colonne vertébrale. On parle du "T".

Le respect de la position en "T" (du couple ligne d'épaule par rapport à la colonne vertébrale) doit être maintenu, surtout dans les situations de tir longues distances où l'angle de tir est plus important et donc propice à toutes formes de compensation.

%\subsubsection*{Comment favoriser le "T" ?}
%\begin{itemize}
%    \item Travaillez avec un miroir, des vidéos ou des photos
%    \item Ressentez le placement des omoplates à l'aide d'un élastique de faible puissance
%    \item Manipulez et aidez aux placements
%    \item Travaillez sans cible à courtes distances (3m)
%\end{itemize}

\subsubsection*{Justification}
\begin{itemize}
    \item Permet de réduire l'énergie dépensée pour résister à la résultante du poids de l'arc et de la force de compression tout en facilitant l'effort de traction
    \item Permet de plus solliciter les muscles forts et résistants du dos
\end{itemize}

\end{abstract}

\tableofcontents


\section{Placement des épaules}

\subsection*{Objectif}
Être capable de placer ses épaules perpendiculairement à l'axe vertical.

\subsection*{Outils}
Ligne de tir, miroir avec ligne verticale et horizontale adapté à la taille de l'archer

\subsection*{Situation}
Le plan du miroir est positionné perpendiculairement à la ligne de tir. L'archer adapte la distance entre lui et le miroir pour voir le sommet de sa tête ainsi que son bassin. Sans rien, venir placer ses pieds parallèlement de part et d'autre de la ligne de tir. Écarter les pieds d'une largeur d'épaule ou de bassin. Rétroverser le bassin. Monter les bras à hauteur des épaules en restant dans l'axe des épaules. Observer que l'axe vertical et horizontal forme un "T".

\subsection*{Consignes}
\begin{enumerate}
    \item Placez les pieds parallèlement de part et d'autre de la ligne de tir
    \item Écartez les pieds d'une largeur d'épaule ou de bassin
    \item Répartissez le poids du corps uniformément sur les deux pieds
    \item Tendez les jambes
    \item Placez le bassin en rétroversion. Pour cela, contractez légèrement les abdominaux et les fessiers
    \item Vérifiez que l'axe vertical passe par le nez et le nombril
    \item Montez les bras à hauteur des épaules en restant dans l'axe des épaules
    \item Vérifiez que l'axe vertical et horizontal forme un "T". Aidez-vous des lignes verticale et horizontale tracées sur le miroir
    \item Abaissez et alignez les épaules
    \item Vérifiez que l'axe vertical et horizontal forme un "T". Aidez-vous des lignes verticale et horizontale tracées sur le miroir
    \item Placez la main de corde sous la mâchoire
    \item Abaissez et alignez les épaules
    \item Vérifiez que l'axe vertical et horizontal forme un "T". Aidez-vous des lignes verticale et horizontale tracées sur le miroir
    \item Quittez la position
    \item Répétez tout le cycle 10 fois
\end{enumerate}


\subsection*{Critères de qualité}
\begin{itemize}
    \item L'axe vertical et horizontal forme un "T"
    \item Les épaules sont basses
    \item Les épaules sont alignées avec les bras
\end{itemize}

\subsection*{Justification}
\begin{itemize}
    \item Permet de solliciter au mieux les muscles bas du dos
    \item Permet de maintenir les axes vertical et horizontal pendant toute l'action de tir
\end{itemize}

\subsection*{Évaluation}
Je valide 3 placements en "T" consécutifs corrects.



\section{Ressentir le placement des omoplates}

\subsection*{Objectif}
Être capable de ressentir le placement des omoplates.

\subsection*{Outils}
Ligne de tir, miroir avec ligne verticale et horizontale adapté à la taille de l'archer, élastique

\subsection*{Situation}
Le plan du miroir est positionné perpendiculairement à la ligne de tir. L'archer adapte la distance entre lui et le miroir pour voir le sommet de sa tête ainsi que son bassin. Vérifier que l'axe vertical passe par le nez et le nombril. Monter le bras d'arc à hauteur des épaules en restant dans l'axe des épaules. Observer que l'axe vertical et horizontal forme un "T". Fixer l'omoplate d'arc comme si l'on souhaitait la rapprocher vers la cage thoracique. Simuler un mouvement de traction de corde afin de ressentir le mouvement de l'omoplate de corde.

\subsection*{Consignes}
Sans élastique :
\begin{enumerate}
    \item Placez les pieds parallèlement de part et d'autre de la ligne de tir
    \item Écartez les pieds d'une largeur d'épaule ou de bassin
    \item Répartissez le poids du corps uniformément sur les deux pieds
    \item Tendez les jambes
    \item Placez le bassin en rétroversion. Pour cela, contractez légèrement les abdominaux et les fessiers
    \item Vérifiez que l'axe vertical passe par le nez et le nombril
    \item Montez le bras d'arc à hauteur des épaules en restant dans l'axe des épaules
    \item Vérifiez que l'axe vertical et horizontal forme un "T". Aidez-vous des lignes verticales et horizontales tracées sur le miroir
    \item Abaissez et alignez les épaules
    \item Vérifiez que l'axe vertical et horizontal forme un "T". Aidez-vous des lignes verticales et horizontales tracées sur le miroir
    \item Fixez l'omoplate d'arc comme si l'on souhaiter la rapprocher vers la cage thoracique
    \item Ressentez le placement de l'omoplate d'arc avec les manipulations de l'entraineur
    \item Vérifiez que l'axe vertical et horizontal forme un "T". Aidez-vous des lignes verticales et horizontales tracées sur le miroir
    \item Quittez la position
    \item Répétez tout le cycle 10 fois
\end{enumerate}

Avec élastique :
\begin{enumerate}
    \item Placez les pieds parallèlement de part et d'autre de la ligne de tir
    \item Écartez les pieds d'une largeur d'épaule ou de bassin
    \item Répartissez le poids du corps uniformément sur les deux pieds
    \item Tendez les jambes
    \item Placez le bassin en rétroversion. Pour cela, contractez légèrement les abdominaux et les fessiers
    \item Vérifiez que l'axe vertical passe par le nez et le nombril
    \item Montez le bras d'arc à hauteur des épaules en restant dans l'axe des épaules
    \item Vérifiez que l'axe vertical et horizontal forme un "T". Aidez-vous des lignes verticale et horizontale tracées sur le miroir
    \item Abaissez et alignez les épaules
    \item Vérifiez que l'axe vertical et horizontal forme un "T". Aidez-vous des lignes verticale et horizontale tracées sur le miroir
    \item Fixez l'omoplate d'arc comme si l'on souhaitait la rapprocher vers la cage thoracique
    \item Vérifiez que l'axe vertical et horizontal forme un "T". Aidez-vous des lignes verticale et horizontale tracées sur le miroir
    \item Effectuez 10 simulations de tir à l'élastique
    \item Ressentez le mouvement de l'omoplate de corde avec les manipulations de l'entraineur
    \item Focalisez votre attention sur les omoplates, sur leurs mouvements comme sur leur fixation
%    \item Vérifiez que l'axe vertical et horizontal forme un "T" durant toute la simulation de tir à l'élastique. Aidez-vous des lignes vertical et horizontal tracé sur le miroir
    \item Quittez la position
    \item Répétez tout le cycle 5 fois
\end{enumerate}


\subsection*{Critères de qualité}
\begin{itemize}
%    \item Focalisez votre attention sur les omoplates, sur leur mouvement comme sur leur fixation
    \item L'axe vertical et horizontal forme un "T"
    \item Les épaules sont basses
    \item Les épaules sont alignées avec les bras
    \item L'omoplate d'arc est fixée
    \item L'omoplate de corde se rapproche de l'omoplate d'arc
\end{itemize}

\subsection*{Justification}
\begin{itemize}
    \item Permet de solliciter au mieux les muscles bas du dos
    \item Permet de maintenir les axes vertical et horizontal pendant toute l'action de tir
\end{itemize}



\section{Tir sur paille à 3 mètres}

\subsection*{Objectif}
Être capable d'aligner les épaules perpendiculairement à la cible et horizontalement.

\subsection*{Outils}
Ligne de tir, miroir avec ligne verticale et horizontale adapté à la taille de l'archer

\subsection*{Situation}
Le plan du miroir est positionné perpendiculairement à la ligne de tir. L'archer adapte la distance entre lui et le miroir pour voir le sommet de sa tête ainsi que son bassin. Vérifier que l'axe vertical passe par le nez et le nombril. Monter le bras d'arc à hauteur des épaules en restant dans l'axe des épaules. Observer que l'axe vertical et horizontal forme un "T". Fixer l'omoplate d'arc comme si l'on souhaitait la rapprocher vers la cage thoracique. En situation de tir sur paille à 3 mètres focaliser votre attention sur les omoplates, sur leurs mouvements ainsi que sur leur fixation.

\subsection*{Consignes}
Avec l'arc :
\begin{enumerate}
    \item Placez face au miroir
    \item Placez les pieds parallèlement de part et d'autre de la ligne de tir
    \item Écartez les pieds d'une largeur d'épaule ou de bassin
    \item Répartissez le poids du corps uniformément sur les deux pieds
    \item Tendez les jambes
    \item Placez le bassin en rétroversion. Pour cela, contractez légèrement les abdominaux et les fessiers
    \item Vérifiez que l'axe vertical passe par le nez et le nombril
    \item Orienter le bras d'arc en direction de la cible

    \item Montez le bras d'arc à hauteur des épaules en restant dans l'axe des épaules
    \item Vérifiez que l'axe vertical et horizontal forme un "T". Aidez-vous des lignes verticale et horizontale tracées sur le miroir
    \item Abaissez et alignez les épaules
    \item Vérifiez que l'axe vertical et horizontal forme un "T". Aidez-vous des lignes verticale et horizontale tracées sur le miroir
    \item Fixez l'omoplate d'arc comme si l'on souhaitait la rapprocher vers la cage thoracique
    \item Vérifiez que l'axe vertical et horizontal forme un "T". Aidez-vous des lignes verticale et horizontale tracées sur le miroir
    \item Attendez le commandement "Début de tir"
    \item Tirez une volée de 10 flèches
    \item Ressentez le mouvement de l'omoplate de corde avec les manipulations de l'entraineur
    \item Focalisez votre attention sur les omoplates, sur leurs mouvements comme sur leur fixation
    \item Une fois la volée terminée, placez vous sur la ligne d'attente
    \item Attendez le commandement "Flèches" pour aller récupérer vos flèches
    \item Répétez tout le cycle 5 fois
\end{enumerate}


\subsection*{Critères de qualité}
\begin{itemize}
%    \item Focalisez votre attention sur les omoplates, sur leur mouvement comme sur leur fixation
    \item L'axe vertical et horizontal forme un "T"
    \item Les épaules sont basses
    \item Les épaules sont alignées avec les bras
    \item L'omoplate d'arc est fixée
    \item L'omoplate de corde se rapproche de l'omoplate d'arc
\end{itemize}

\subsection*{Justification}
\begin{itemize}
    \item Permet de solliciter au mieux les muscles bas du dos
    \item Permet de maintenir les axes vertical et horizontal pendant toute l'action de tir
\end{itemize}


\end{document}
